---
title: >-
    فصل ۷۲
---
# فصل ۷۲

<div class="n" id="bn1"><p>عشق خود را در حدقۀ عاشق جای کند تا روح باصرۀ او را جز بمعشوق نگران ندارد و گفته‌اند که عاشق در در هرچه نگرد معشوق را بیند راستست و سرّاین معنیست. ای عزیز چون عشق با کمال رسد در ولایت وجود عاشق نگنجد آنچه از راه دیده بیرون افتد ناظر بخط او شود برای سلوت را و این آنگاه بود که دانسته بود که مَن مُنِعَ عَنِ النظَر یَتَسلَّی بالاَثَرِ بحقیقت داند که آنچه او را در نظر آید یا از آن بسوی او خبر آید آن خطی بود که معشوق بیند قدرت بر صفحۀ فکرت نگاشته است او بامید سلوت بدان نگران شود و زبان جانش می‌گوید این آن نیست اما بی آن نیست ما رَأیتُ شَیئاً قَطُّ الّا وَرَأیْتُ اللّهَ فیهِ و این رمزی لطیف است:</p></div>
<div class="b" id="bn2"><div class="m1"><p>در دیدۀ من عشق مکانی بگرفت</p></div>
<div class="m2"><p>آتش در زد تا که جهانی بگرفت</p></div></div>
<div class="b" id="bn3"><div class="m1"><p>چون سوخت همه جهان پس گفت مرا</p></div>
<div class="m2"><p>آن ذره به بین که ملک جانی بگرفت</p></div></div>